\documentclass[12pt,italian]{report}
\usepackage{tesi}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\newcommand{\myparagraph}[1]{\paragraph{#1}\mbox{}\\}
%\usepackage[section]{placeins}

%
%			INFORMAZIONI SULLA TESI
%			DA COMPILARE!
%

% CORSO DI LAUREA:
\def\myCDL{Corso di Laurea magistrale in\\Informatica}
% TITOLO TESI:
\def\myTitle{Il titolo\\della tesi}

% AUTORE:
\def\myName{Lorenzo D'Alessandro}
\def\myMat{Matr. Nr. 939416}

% RELATORE E CORRELATORE:
\def\myRefereeA{Relatore 1}
\def\myRefereeB{Correlatore 1}

% ANNO ACCADEMICO
\def\myYY{2020-2021}

% Il seguente comando introduce un elenco delle figure dopo l'indice (facoltativo)
%\figurespagetrue

% Il seguente comando introduce un elenco delle tabelle dopo l'indice (facoltativo)
%\tablespagetrue

%
%			PREAMBOLO
%			Inserire qui eventuali package da includere o definizioni di comandi personalizzati
%

% Package di formato
\usepackage[a4paper]{geometry}		% Formato del foglio
\usepackage[italian]{babel}			% Supporto per l'italiano
\usepackage[utf8]{inputenc}			% Supporto per UTF-8
%\usepackage[a-1b]{pdfx}			% File conforme allo standard PDF-A (obbligatorio per la consegna)

% Package per la grafica
\usepackage{graphicx}				% Funzioni avanzate per le immagini
\usepackage{hologo}					% Bibtex logo with \hologo{BibTeX}
%\usepackage{epsfig}				% Permette immagini in EPS
%\usepackage{xcolor}				% Gestione avanzata dei colori

% Package tipografici
\usepackage{amssymb,amsmath,amsthm} % Simboli matematici
\usepackage{listings}				% Scrittura di codice

% Package ipertesto
\usepackage{url}					% Visualizza e rendere interattii gli URL
\usepackage{hyperref}				% Rende interattivi i collegamenti interni


\begin{document}

% Creazione automatica del frontespizio
\frontespizio
\beforepreface

% 
%			PAGINA DI DEDICA E/O CITAZIONE
%			facoltativa, questa è l'unica cosa che dovete formattare a mano, un po' come vi pare
%

{\raggedleft \large \sl Dedica \\}
         
% 
%			PREFAZIONE (facoltativa)
%

%\prefacesection{Prefazione}
%Le prefazioni non sono molto comuni, tuttavia a volte capita che qualcuno voglia dire qualcosa che esuli dal lavoro in s\'e (come un meta-commento sull'elaborato), o voglia fornire informazioni riguardanti l'eventuale progetto entro cui la tesi si colloca (in questo caso \`e probabile che sia il relatore a scrivere questa parte).

%
%			RINGRAZIAMENTI (facoltativi)
%

\prefacesection{Ringraziamenti}
Questa sezione, facoltativa, contiene i ringraziamenti.

%
%			Creazione automatica dell'indice
%

\afterpreface

% 
%			CAPITOLO 1: Introduzione o Abstract
% 

\chapter{Introduzione}
\label{cap:introduzione}

Introduzione...

\section{I contenuti}
\label{sec:contenuti}

Spiegazione problema...


\section{Organizzazione della tesi}
\label{sec:organizzazione}

Organizzazione tesi...

% 
%			CAPITOLO 2: Stato dell'arte
% 

\chapter{Stato dell'arte}
\label{chap:stato_arte}

%\input{capitoli/stato_arte.tex}

% 
%			CAPITOLO 3: Lavoro svolto
% 

\chapter{RS mobile}
\label{chap:classificatore}
\section{Introduzione}

% nome classificatore: Mybrid
Nelle reti opportunistiche, di solito, un dispositivo mobile dovrebbe essere in grado di condividere informazioni con altri dispositivi in prossimità in modo da scoprire contenuti utili per il suo proprietario. In questo capitolo è descritto un nuovo tipo di sistema di raccomandazione adatto a questo scenario, in grado di suggerire i contenuti più adatti per un utente tra quelli scoperti nelle vicinanze. Infatti, un problema è che non è semplice estendere le soluzioni esistenti per adattarle alla limitazioni di questo nuovo scenario. I recommender system tradizionali si appoggiano su un modello client/server centralizzato, in cui il sistema di raccomandazione esegue sul server, e processa le richieste in arrivo dai client che possono essere dispositivi mobili o fissi. Oltre a questo, per le reti opportunistiche è molto diverso anche il task di raccomandazione. Tipicamente un RS deve imparare a prevedere i rating sulle coppie utente-oggetto per poter riempire i valori mancanti nella matrice dei rating. Questa matrice può essere vista come la conoscenza globale del sistema su tutti gli utenti e gli oggetti disponibili, e sulle valutazioni che gli utenti hanno dato agli oggetti. Nel caso dei RS collaborative-filtering il recommandation engine impara un modello singolo che sarà usato per fare raccomandazione su tutti gli utenti del sistema, mentre nel caso dei RS content-based sarà istanziato un modello per ogni utente che comunque ha una conoscienza globale di tutti gli oggetti del sistema. Al contrario nelle reti opportunistiche ogni dispositivo potrebbe essere a conoscenza solo di una piccola parte dell'informazione globale. Questa conoscenza globale è inizialmente correlata alle sole informazioni sull'utente locale, poi cresce con lo scambio di informazioni tramite comunicazione D2D con altri utenti o dispositivi di altra natura. Quindi, nelle reti opportunistiche ogni dispositivo impara un modello di raccomandazione sfruttando solo le informazioni raccolte dal suo utente locale. 

Un altra caratteristica importante per un sistema di raccomandazione per dispositivi mobili è il supporto per il contesto utente. Sfruttando i numerosi sensori presenti sui dispositivi degli utenti è possibile generare un contesto ad alta dimensionalità che caratterizza in modo migliore la situazione dell'utente e permette raccomandazioni più accurate. Al contesto fisico si può aggiungere il contesto sociale, che descrive ad esempio che tipo di persone l'utente ha intorno a se (amici, colleghi, sconosciuti) e con che tipo di persone ha scambiato le proprie informazioni, e quindi da chi ha ricevuto una raccomandazione.


In questo capitolo viene descritta l'implementazione di un recommender system context-aware basato su deep-learning e pensato per dispositivi mobili con le seguenti caratteristiche:
\begin{enumerate}
 \item L'algoritmo di raccomandazione esegue la fase di training e inferenza direttamente su dispositivo mobile.
 
  \item Non c'è un architettura client-server con un server che ha conoscenza globale dell'informazioni.
  \item Le valutazioni sono feedback impliciti con valore 0 o 1, ma è possibile anche implementare una versione con feedback impliciti.
  \item L'algoritmo di raccomandazione utilizza sia i rating dell'utente locale che quelli ricevuti da altri utenti.
  \item Il recommender system supporta informazioni di contesto fisico e sociale.
\end{enumerate}


\section{Limitazioni dei RS tradizionali}
Gli algoritmi di raccomandazione stato dell'arte descritti nel \autoref{chap:stato_arte} hanno alcune limitazioni che rendono impossibile un'implentazione senza modifiche in ambiente mobile.

\myparagraph{ALS}
Alternating least square (descritto in ...) è un algoritmo di matrix factorization per feedback impliciti. L'input di ALS è una matrice $R$ di dimensione $u \times i$ con $u$ numero di utenti, e $i$ numero di oggetti. In ambiente mobile inizialmente la matrice $R$ è vuota, ogni volta che un nuovo utente o un nuovo oggetto viene scoperto si aggiunge una nuova riga / colonna. Il problema è che l'aggiunta di un nuovo utente/oggetto comporta un cambiamento della dimensione della matrice $R$ e l'algoritmo deve essere addestrato di nuovo per poter raccomandare i nuovi oggetti. 

\myparagraph{NeuMF}
Neural matrix factorization

\myparagraph{Context-aware NeuMF}
Context-aware neural matrix factorization



% 
%			CAPITOLO 4: Datasets
% 

\chapter{Capitolo 4}
\label{chap:datasets}


% 
%			CAPITOLO 5: Risultati
% 

\chapter{Capitolo 5}
\label{chap:risultati}


% 
%			CAPITOLO 6: Conclusioni e sviluppi futuri
% 

\chapter{Conclusioni}
\label{cap6}

\section{Conclusioni}

Conclusioni...

\section{Sviluppi futuri}

Sviluppi futuri...



%
%			BIBLIOGRAFIA
%

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{bibliografia}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}


\end{document}


 
